### 巴巴罗萨与帝国内政（5）

#### Vladislav II of Bohemia 波西米亚的弗拉迪斯拉夫二世

最初，弗拉迪斯拉夫二世与巴巴罗萨之间的关系一直很紧张。虽然他在1152年5月受邀到梅泽堡出席集会，但据捷克地区的编年史作者布拉格的文森特（Vincent of Prague）记载，这位波西米亚公爵“拒绝服从这样一位新的国王”，这句话暗示了巴本堡家族的阵营中对巴巴罗萨的反对十分激烈。然而弗拉迪斯拉夫还是派遣了布拉格主教丹尼尔（Bishop Daniel of Prague）代表他前往梅泽堡。弗拉迪斯拉夫的前任索别斯拉夫一世（Soběslav I）流亡在外的儿子奥尔德日赫（Oldřich）也来到了梅泽堡，并向巴巴罗萨提供了一大笔金钱以求获得波西米亚公爵的任命。巴巴罗萨同意了——金钱对于他的诱惑力让很多人感到震惊【胡子王贪财人所皆知】——但丹尼尔劝说奥尔德日赫放弃对波西米亚公国的宣称，转而接受赫拉德茨-克拉洛韦（Hradec Králové）及其周边的城堡作为领地。然而，1152后，奥尔德日赫作为波西米亚公爵的潜在宣称者继续出现在宫廷，这给弗拉迪斯拉夫施加了很大的压力，迫使他与巴巴罗萨达成协议。

1155年10月，他们在试图调和奥地利的亨利和狮子亨利的矛盾是，在波西米亚的边境附近相遇。随后，弗拉季斯拉夫接受了皇帝的要求，并于1156年6月在维尔茨堡参加了他与勃艮第的贝阿特丽丝的婚礼。文森特表示，皇帝这次与丹尼尔主教和弗拉迪斯拉夫的宫相，教务长高堡的格瓦修斯（Gervasius of Vyšehrad）一起制定了一个计划。如果公爵答应亲自协助巴巴罗萨，最好是率领自己的军队来按计划围攻米兰，皇帝就会为他戴上王冠，为了提高公爵的荣耀感，巴巴罗萨还答应将位于今天捷克和德国边境北部的包岑（Bautzen）封给公爵。弗拉迪斯拉夫接受了这一建议，文森特补充道，丹尼尔和格瓦修斯是唯一知道这一秘密协约的波西米亚人。弗拉迪斯拉夫与巴巴罗萨的和解还体现在了他正式于1156年9月宣布巴本堡-韦尔夫关于巴伐利亚公国的争端结束，而一年后皇帝的第一次波兰战役也宣告结束。

1158年1月1日，在雷根斯堡的宫廷里，正如文森特所说的那样，“他们之间的密约被公布了”；巴巴罗萨当着所有诸侯的面为弗拉迪斯拉夫戴上了王冠，将他晋升为波西米亚国王作为对他功劳的奖赏。拉赫温借鉴了撒路斯提乌斯（Sallust）的部分内容，他把弗拉迪斯拉夫描述为“一个才华横溢的人，以体魄和勇气而著称，在谋略和行动上都很伟大”，最近在波兰的远征中表现出“非凡的英勇”，备受大家爱戴。因此，皇帝和诸侯们将弗拉迪斯拉夫提升为国王；“在他获得了使用王冠和其他皇家徽章的特权之后”，他高兴地返回了波西米亚，并准备“和皇帝一起，身着高贵华丽的服饰”，以国王的身份前往意大利。文森特表示，弗拉迪斯拉夫回到波西米亚之后受到的待遇并不是那么友好，波西米亚贵族们对于他让他们参加意大利战役感到十分愤怒，当他同意全权承担费用时才稍微平复了些许。他们对弗拉迪斯拉夫没有征求他们的意见就修改了波西米亚的宪法感到更加愤怒。贵族们的不满解释了为什么之后弗拉迪斯拉夫的继承人没有一直使用巴巴罗萨赐予波西米亚统治者的国王与摄政头衔。

1月18日，在弗拉季斯拉夫被提升为国王之后的几天，如拉赫温所言，巴巴罗萨授予他“关于使用王冠和其他王室徽章的特权”。虽然原始文件尚存，但它带来了一些街市上的问题：例如，宪章中唯一提到的徽章是弗拉迪斯拉夫的头饰（circulus）。巴巴罗萨为了表彰公爵对其的贡献以及所有波西米亚臣民，将佩戴“通过帝国的仁慈”赐予公爵的祖父弗拉迪斯拉夫和弗拉迪斯拉夫的其他祖先王冠的权利永久授予弗拉迪斯拉夫及其以后的继承人，仪表室他们在帝国公爵诸侯中的卓越地位。（有趣的是，公证人使用了同一个词“beneficium”，该次的翻译在不到三个月前的贝桑松引起了骚动，当时教宗阿德里安在提到巴巴罗萨的皇冠时使用了这个词，似乎暗示帝国是教宗的领地，那么帝国的大法官在这里是不是也玩了关于这个词的双关语？）事实上，在此之前，弗拉迪斯拉夫一世是唯一一个以这种方式获得荣誉的波西米亚国王——亨利四世曾在1085年授予他王冠，而且与巴巴罗萨的操作方式和拉赫温的描述相反，那份特许状中没有任何迹象表明皇帝于其他诸侯们进行了协商。 弗拉迪斯拉夫二世和巴巴罗萨似乎都没有从他们身后的贵族那里得到这样的同意，这也支持了文森特的论点，即两位统治者于1156年在维尔茨堡达成了一项秘密协议。

巴巴罗萨规定，在他自己佩戴“他的冠冕和头饰”的场合，公爵也可以佩戴他的王冠：像圣诞节、复活节、圣灵节以及纪念波西米亚的主保圣人瓦茨拉夫（Wenceslaus）和布拉格的阿达尔贝特的节日。文森特、拉赫温和公证人在选词上显然是想区分巴巴罗萨的皇冠（corona）和下属诸侯佩戴的头饰（diadema和circulus）。巴巴罗萨规定，只有布拉格主教达尼尔和奥洛穆茨主教约翰三世还有他们的继任者才有权威波西米亚的君主加冕。如果其中一个主教职位空缺，那么其他教区都有权自行其是。

然而，最奇怪的地方在与，巴巴罗萨在整个特许状中都还是称弗拉迪斯拉夫为公爵而不是国王。有人认为，他或者公证人制作一这样做，是因为弗拉迪斯拉夫还没有被主教正式加冕，但巴巴罗萨自己在教宗为他加冕之前，就在康斯坦茨条约中毫不犹豫地自称为皇帝了。此外，没有证据表明有波西米亚主教曾给弗拉迪斯拉夫加冕，但帝国的大法官早在1158年7月10日就称他为国王。公证人在1158年1月还保留了弗拉迪斯拉夫的公爵头衔，最好的解释是，大法官希望表明波西米亚与帝国的关系没有因为弗拉迪斯拉夫获得的新头衔而改变。王冠是对弗拉迪斯拉夫过去和未来服务的奖励，而并非是一个独立王国的象征。在帝国宪法的框架内，波西米亚的统治者仍然只是公爵，尽管是公爵中地位最高的。与先前奥地利公国的小特权不同的是，在波西米亚的特许状中，没有任何条款明确界定了波西米亚与帝国之间的关系，哪怕是最低限度的。弗拉迪斯拉夫遵守了他应该遵守的约定。波西米亚人在1158年与巴巴罗萨一同越过了阿尔卑斯山。
